Тестування відбувалося на машині із процесором Intel Core i7-8550U 1.99GHz під 64-бітною версією операційної системи Windows 10.

\section{Перша задача}

\subsection{Неадаптивні алгоритми}

\input{tbl/1}

Бачимо що алгоритм Корпелевич і кешований алгоритм Tseng'a справді показують майже однакові результати, що є непрямим доказом їхньої еквівалентності. Однакова кількість ітерацій некешованих і кешованих версій усіх алгоритмів слугує непрямим доказом їхньої еквівалентності. Втім, кешовані версії передбачувано виграють (у 1.5--3 рази) у некешованих версій по часу роботи. З точки зору часу роботи найкращі результати показує кешована версія алгоритму Маліцького---Tam'a, з точки зору числа ітерацій --- алгоритм Попова, хоча алгоритм Маліцького---Tam'a майже йому не поступається.

\newpage\subsection{Адаптивні алгоритми}

\input{tbl/1-adapt}

Бачимо що алгоритм Корпелевич і алгоритм Tseng'a справді показують майже однакові результати, що є непрямим доказом їхньої еквівалентності. Однакова кількість ітерацій некешованих і кешованих версій усіх алгоритмів слугує непрямим доказом їхньої еквівалентності. Втім, кешовані версії передбачувано виграють (у 3--7 разів) у некешованих версій по часу роботи. З точки зору часу роботи найкращі і майже еквівалентні результати показують кешовані версії алгоритмів Маліцького---Tam'a і Попова, з точки зору числа ітерацій --- алгоритм Попова, хоча алгоритм Маліцького---Tam'a майже йому не поступається. Задача доволі проста, а тому адаптивні алгоритми не випереджають звичайні.

\newpage\subsection{Розріджені матриці, неадаптивні алгоритми}

Нескладно помітити, що матриця $A$ дуже розріджена, що наводить на ідею скористатися модулем scipy.sparse для ефективної роботи з розрідженими матрицями. Це дозволить нам розв'язувати задачу для значно більших $m$.

\input{tbl/1-sparse}

Бачимо що алгоритм Корпелевич і алгоритм Tseng'a справді показують майже однакові результати, що є непрямим доказом їхньої еквівалентності. Однакова кількість ітерацій некешованих і кешованих версій усіх алгоритмів слугує непрямим доказом їхньої еквівалентності. Тут перевага кешування вже не така очевидна, адже ми значно здешевили обчислення оператора $A$, хоча все ще присутня (у 1.5 рази). З точки зору часу роботи найкращі і майже еквівалентні результати показують кешовані версії алгоритмів Маліцького---Tam'a і Попова, з точки зору числа ітерацій --- алгоритм Попова, хоча алгоритм Маліцького---Tam'a майже йому не поступається. Зауважимо, що розміри задачі зросли у 50--100 разів від викорситання розріджених матриць.

\newpage\subsection{Розріджені матриці, адаптивні алгоритми}

\input{tbl/1-sparse-adapt}

Бачимо що алгоритм Корпелевич і алгоритм Tseng'a справді показують майже однакові результати, що є непрямим доказом їхньої еквівалентності. Однакова кількість ітерацій некешованих і кешованих версій усіх алгоритмів слугує непрямим доказом їхньої еквівалентності. Тут перевага кешування вже не така очевидна, адже ми значно здешевили обчислення оператора $A$, хоча все ще присутня (у 2 рази). З точки зору часу роботи найкращі і майже еквівалентні результати показують кешовані версії алгоритмів Маліцького---Tam'a і Попова, з точки зору числа ітерацій --- алгоритм Попова, хоча алгоритм Маліцького---Tam'a майже йому не поступається. Задача доволі проста, а тому адаптивні алгоритми не випереджають звичайні. Зауважимо, що розміри задачі зросли у 50--100 разів від викорситання розріджених матриць.

\section{Друга задача}

\subsection{Неадаптивні алгоритми}

\input{tbl/2}

Однакова кількість ітерацій некешованих і кешованих версій усіх алгоритмів слугує непрямим доказом їхньої еквівалентності. Втім, кешовані версії все ще передбачувано виграють (у 1.5 рази) у некешованих версій по часу роботи. З точки зору часу роботи найкращі результати показує кешована версія алгоритму Маліцького---Tam'a. У цій задачі обчислення проекції вже більш складне, %($O(m \log m)$)
тому алгоритм Tseng'a має певну перевагу над алгоритмом Попова. 

\newpage\subsection{Адаптивні алгоритми}

\input{tbl/2-adapt}

Однакова кількість ітерацій некешованих і кешованих версій усіх алгоритмів слугує непрямим доказом їхньої еквівалентності. Втім, кешовані версії передбачувано виграють (у 3--7 разів) у некешованих версій по часу роботи. З точки зору часу роботи найкращі результати показує кешована версія алгоритму Маліцького---Tam'a. У цій задачі обчислення проекції вже більш складне, %($O(m \log m)$)
тому алгоритм Tseng'a має певну перевагу над алгоритмом Попова. Задача доволі проста, а тому адаптивні алгоритми не випереджають звичайні. Можна додати якийсь із матричних розкладів $M$ для пришвидшення множення $M x$.

\section{Третя задача}

\subsection{Адаптивні алгоритми}

\input{tbl/3-adapt}

З певних причин на цій задачі суттєво просідає алгоритм Tseng'a. Що стосується решти, то тут алгоритми Корпелевич і Попова випереджають алгоритм Маліцького---Tam'a за числом ітерацій. Щоправда, якщо почати рахувати за числом обчислень оператора і проектора, то  алгоритм Маліцького---Tam'a не буде їм поступатися. Розв'язок цієї задачі неєдиний: для деяких випадкових стартових точок алгоритми збігаються до різних розв'язків, що пояснює велику різницю то числу ітерацій між ними.

\section{Четверта задача}

\subsection{Адаптивні алгоритми}

\input{tbl/4-adapt}

З певних причин на цій задачі просідає алгоритм Tseng'a. Кешовані версії передбачувано виграють (у 3--7 разів) у некешованих версій по часу роботи. Як з точки зору числа ітерацій, так і з точки зору часу роботи найкращим є алгоритм Маліцього---Tam'a, хоча алгоритм Попова і не дуже сильно йому поступається.

\newpage\subsection{Розріджені матриці, адаптивні алгоритми}

Нескладно помітити, що матриця $A$ дуже розріджена, що наводить на ідею скористатися модулем scipy.sparse для ефективної роботи з розрідженими матрицями. Це дозволить нам розв'язувати задачу для значно більших $m$.

\input{tbl/4-sparse-adapt}

З певних причин на цій задачі просідає алгоритм Tseng'a. Кешовані версії передбачувано виграють (у 3--7 разів) у некешованих версій по часу роботи. Як з точки зору числа ітерацій, так і з точки зору часу роботи найкращим є алгоритм Маліцього---Tam'a, хоча алгоритм Попова і не дуже сильно йому поступається. Зауважимо, що розміри задачі зросли у 50--100 разів від викорситання розріджених матриць.

